［多幅‘讀者’提供照片］紅磡站月台再現滲漏 專家：積水或致鋼筋生鏽削耐用性

《蘋果》取得多張紅磡站工地的最新照片，其中南北走廊月台層內再現積水，亦有外露鋼筋疑似未有連接好。(蘋果日報)

圖中同一區域部份，橫向鋼筋用搭接方式連接，部份鋼筋末端則連接了螺絲帽；較幼、縱向的副筋部分有螺絲帽一邊連接了鋼筋，另一邊卻沒有鋼筋，倪學仁直言情況奇怪。(讀者提供圖片)

圖中鋼筋露出逾10圈扭紋，未能確定有否接駁上螺絲帽。(讀者提供圖片)

消息指，圖中中間位置的的鋼筋和螺絲帽，兩者扭入角度並不一致，早前路政署公佈結果亦顯示，鋼筋扭入螺絲帽的長度僅19.28毫米。(讀者提供圖片)

消息指，南北走廊隧道內有滲水，工地人員曾用機器將水抽走，但不久積水再現。(讀者提供圖片)

(讀者提供圖片)

(讀者提供圖片)

港鐵沙中綫紅磡站醜聞越爆越有，《蘋果》取得紅磡站工地最新相片，顯示南北走廊月台層內再現積水，有學者指完工階段，滲水不應發生；港鐵則把事件歸咎於近日的開鑿工序。有工程師指，若石屎之間留有空隙積存水氣，容易令石屎內的鋼筋生鏽，加上相片顯示混凝土質量和品質控制欠佳，施工過程草率，雙重因素或令車站的耐久性大打折扣。

記者 羅繼盛

《蘋果》取得多張紅磡站地盤內部的近期照片和多段短片，顯示南北走廊月台層隧道有滲水情況；消息指，有關水迹相信是地下水。港大土木工程系副教授楊德忠認為完工階段，滲水不應發生；資深工程師倪學仁則指，若石屎之間留有空隙積存水氣，容易令鋼筋生鏽，需灌漿處理。

倪又表示，部分相片顯示混凝土質量較差，石仔和漿分散形成「蜂巢」現象；連續牆和樓板的接口亦留有空洞。而從石屎層露出的橙色幼喉管可見，工人以灌漿填補空隙，但仍出現空洞。

他指由此可見，施工過程草率，質量低於一般工程水平，「咁重要的建築物，無可能施工質素咁低」，更指品質控制的工作不佳，車站的耐久性會大打折扣。

《蘋果》亦取得多張紅磡站月台層板開鑿位置的照片，根據相中鋼筋所註明的螺絲帽編號，其中一張相片相信位於「南北走廊C3區月台層板近西面連續牆頂部」，屬早前路政署已公佈檢測結果的位置。其中一條編號「NSL-W127-TT-T1-03-C1」的鋼筋和螺絲帽，兩者扭入角度並不一致，路政署公佈超聲波檢測的結果亦顯示，該鋼筋扭入螺絲帽的長度僅19.28毫米，不足政府所訂的40毫米標準逾半。

另一張照片上，鋼筋未有註明詳細螺絲帽編號，僅在螺絲帽上寫上「E32」。有三條鋼筋的一端均露出10多圈扭紋，但路政署公佈的檢測結果未有顯示相關情況。據早前已完成檢測的螺絲帽位置編號，含「E32」號碼的螺絲帽相信位於「東西走廊香港體育館區月台層板近東面連續牆頂部」。

倪學仁相信，該鋼筋屬較長的B型接頭，所以扭紋較長，除非有人剪短扭紋，否則接駁問題不大。但楊德忠指，B型鋼筋最多也只應露12圈扭紋，圈中扭紋數目似乎超過標準。倪學仁同時指出，部分鋼筋處理手法奇怪，如有兩支鋼筋重疊放置，以做到「搭接」效果，但其中一支鋼筋末端竟連接了螺絲帽；較下位置稍幼的「副筋」末端有連接螺絲帽，另一邊卻再無鋼筋。

消息指，政府化驗所、屋宇署、港鐵、警員早前每天均到紅磡站地盤，近日亦有警方陪同工人切割鋼筋，確定超聲波檢測的準確性。而自上月底港鐵代表律師在調查委員會聆訊上披露超聲波檢測存有嚴重誤差後，路政署未再公佈水量度結果。但據了解，現場工人的開鑿石屎工作未有停止，惟未見有人員手持儀器量度。

《蘋果》就南北走廊月台層疑出現滲水和螺絲帽檢測照片向港鐵查詢，港鐵表示不清楚相片是在何處及何時拍攝，指最近的開鑿工序屬破壞性檢測，有可能令地底結構出現輕微滲水，只要進行適當止水措施，便能妥善處理。

相關新聞

驚閪咩 通車啦屌

黑警驗過話無事
仲嘈乜

建議沙中綫用現有月台，調九廣鐵路城際線去新月台